# ثبت کانال‌های تلگرامی

طرح ساماندهی کانال‌های تلگرامی، می‌خوایم توی این مقاله بررسی کنیم چرا نباید در این سامانه ثبت‌نام کرد...

یک سال اندی از برنامه‌ی ثبت‌ کانال‌های تلگرامی میگذره، توی این مدت کانال‌های زیادی در این سامانه خودشون رو ثبت کردن و به اصطلاح دارای مجوز شدن.  
درسته که این طرح افرادی رو ملزم به ثبت‌کانال خودشون در سامانه می‌کنه، اما اگر ثبت نکرده باشن چه چیزی در انتظارشون خواهد بود؟ اعلام کردن که با این افراد «برخورد» خواهند کرد. اما اینجاست که قانون‌گذار مشخص نکرده این «برخورد» چجوری هست و جزییاتی از نوع برخورد اعلام نکرده و فقط تهدید طور گفته «برخورد» می‌کنیم.  
تهدید مسولین برای ما چیز جدیدی نیست، اونم تهدید به «برخورد». برخوردی که هیچ چیزش معلوم نیست. از این که کی قرار «برخورد» رو انجام بده و «برخورد» در چه سطحی و شکلی باشه.

**اما چرا نباید در این سامانه ثبت‌نام کرد؟**  
فارغ از قانونی بودن یا نبودن این سامانه و ساز و کارش، این سامانه عملا یه چیز بی مصرفه و مثل کار‌های دیگه فقط یه خرج اضافست برای دولت و حکومت.  
طرحی که مثل طرح‌های کنترلی دیگه، از قبل از شروع، به شکست محکوم شده و عملا جز هدر دادن پول بیت‌المال، خاصیت دیگه‌ای نداره.

چون ساز و کار‌های این طرح مشخص نیست و کلی دلیل دیگه که پایین‌تر ذکر می‌کنم، برای این که چرا ما نباید کانالمون رو توی سامانه ثبت کنیم.  
یکی از اون دلایل اینه که طرح پشتوانه‌ی درستی برای اجرایی شدن نداره، یعنی که بطور خودکار دارای اعتبار نیست و وابسطه به مشارکت مردم و صاحبان کانال در این سامانست.  
ساده‌تر یعنی این که اگر شما در این سامانه ثبت‌نام نکنید، عملا مشروعیتی نخواهد داشت و اگر قرار بر «برخورد» باشه، مجبور میشن منصرف بشن و برخوردی نکنن :\)

دلیل دیگه اینه که مثل چیز‌های دیگه‌ای که دیدیم، این طرح با دست و دل بازی آغاز میشن، مثلا به ما لطف می‌کنن و میگن زیر ۵هزار عضو از ثبت‌نام معاف هستن و بلاه بلاه بلاه...  
اگر دارای مشروعیت بشن شروع می‌کنن این معافیت رو کمتر کردن، انقدر ادامه میدن تا بگن برای ساخت کانال اول باید مجوز بگیرید بعد کانال رو بسازید.

یه دلیل دیگه که ما نباید ثبت‌نام کنیم که البته مربوط میشه به همون ساز و کار نامشخص، اینه که نگفتن شماره‌های ایران ملزم به این کار هستن یا نه.  
مثلا اگر ما با شماره آمریکا کانالی بزنیم آیا از این کار معاف میشیم؟  
یا مطلب فارسی داشته باشیم باید ثبت‌نام کنیم؟\(اگر از هموطنان افغان بودیم چی؟\)  
و یا اگه ساکن ایران بودیم باید ثبت‌کنیم؟  
و یا ...  
اصلا بر فرض اساس شماره ایران بودن یا نبودن، چجوری می‌خواید بفهمید ما از کجاییم؟ یا بر فرض محل سکونت، چجوری می‌خواید بفهمید کجاییم؟

دلیل آخر که بنظرم از همه مهم‌تر هست اینه که در اعتراضات اخیر دیدم تلگرام رو فیلتر کردن\(کاری ندارم کی فیلتر کرد\)  
توی موقع فیلتر شدن، کاری نداشتن کانال شما ثبت شده یا نشده، کلا تلگرام رو فیلتر کردن.  
پس عملا این که برید ثبت‌نام بکنید و یا نکنید، چیزی زیاد عوض نمیشه. قرار باشه تلگرام فیلتر بشه برای شما استثنا قائل نخواهند شد...

امیدوارم دولت در این طرح تجدید نظر جدی بکنه و کلا حذفش کنه.



موفق باشید...
